\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}

\usepackage{bachelor}

%opening
\begin{document}

\title{Моделирование динамических процессов на регулярных решетках с использованием графических ускорителей}
\author{А. С. Мордвинцев}
\date{\today}


\sloppy  % предпочитать растяжение пробелов заползанию текста на поля

\maketitle

\setcounter{page}{3}

\tableofcontents

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

В настоящие время, вычислительная техника широко применяется для симуляции разнообразных природных феноменов. Создано множество математическиз моделей, предназначенных для изучения, предсказания или обучения специалистов взаимодействию с различными явлениями. Достаточно часто для постоения качественное вычислительной модели и ее компьтерной реализации требуется найти представление для трехмерных тел со сложной геометрической формой и топологией, которая к тому же может существенно изменяться в процессе проведения вычислительного эксперимента.

Примерами приложений, работающих с такими объектами, являются:
\begin{itemize}
\item симуляторы эррозионных [] или аггрегационных[] процессов,
\item приложения для обработки данных компьютерной томографии,
\item хирургические симуляторы[],
\item программы трехмерного моделирования, реализующие технологии виртуального скульптурирования[].
\end{itemize}

Многие из этих приложений требуют интерактивности с пользоватилем при визуализации и редактировании трехмерной сцены. Так же можно упоминуть игровые приложения, так как в последние несколько лет именно они адаптируют самые свежие разработки в област интерактивной трехмерной графики.

Разработаны различные подходы к машинному представлению трехмерных объектов, и структуры данных, их реализующие. Наиболее распространенным представлением 3D геометрии в современных интерактивных приложениях является полигональное. При таком подходе поверхности объектов аппроксимируются множеством многоугольников (чаше всего треугольниками или четырехугольниками). Этот подход обладает большим количеством достоинств. В частности, современные графические ускорителе позволяют в реальном времени визуализировать сцены, состоящие их миллионов треугольников. Создано огромное количество алгоритмов работы с полигональными 3D моделями. Разработаны структуры данных, поддерживающие эффективные операции перечисления, удаления и добавления примитивов в полигональную сетку.

Несмотря на все приемущества, полигональный подход не лишен недостатков. Например, операции редактирования, изменяющие топологию объектов, и структуры данных, поддерживающие такие операции реализуются как правило достаточно нетривиально и, в случае сложной геометрии объектов, могут быть слишком трудоемкими для интерактивных приложений.

Помимно полигонального, существуют и развиваются другие методы представления трехмерных объектов. Например, воксльное представление и представление облаками точек (point cloud). Воксельное представление 3D объектов часто используется в научной и медицинской графике для представления результатов томографических сканирований или результатов вычислительных экспериментов.

Воксельная сцена представляет собой регулярную трехмерную решетку кубических вокселей. Таким образом, воксели можно считать трехмерным расширением пикселей, составляющих двухмерные растровые изображения. Каждый воксель хранит специфичную для приложения характеристику занимаемого им пространство. Таким характеристиками могут быть: цвет, прозрачность, плотность, температура и т.д. Одинм из недостатков такого подхода являются очень высокие требования к памяти. Объем памяти, требуемой для ханения кубического объема с разрешением $n$ вокселей на каждое измерение, пропорционален $O(n^3)$.

Часто представляют интерес не все воскели занимаемого объектом объема. Например, иногда достаточно хранить только воксели, аппроксимирующие поверхность моделируемого объекта. В этом случае количество хранимых вокселей растет с увеличением разрещения со пропорционально $O(n^D)$, где $D$ --- фрактальная размерность[] исследуемого объекта.

Однако, для хранения только избранных вокселей требуется некая разреженная труктура данных. Такие структуры можно разделить на:
\begin{itemize}
\item иерархические решетки[] и деревья (KD, октарное дерево и т.д.)[],
\item пространственные хэши[],
\item использующие алгоритмы сжатия, например RLE[].
\end{itemize}

Одним из приемуществ воксельного представления трехмерных сцен является сравнительная простота внесения в сцену локальных изменений геометрии и топологии. Оперции редактирования схожи с редактированием двухмерных растровых изображений. Радактирование сцены, упакованной в октарное дерево так же достаточно легко в реализации. Например, операции объединения пересечения или вычитания объектов эффективно выполняются при помощи логических операций на поддеревьями. В данной работ было реализовано разреженное воксельное октарное дерево (SVO)[], интерактивное внечение изменений в которое осуществляется средствам CPU компьютера.

В последние годы наметилась тенденция в поиску параллельных вычислительных архитектур, способных решать специффические задачи долее эффективно, нежели традиционные центральные процессоры. Одной из таких архитектур стали графические ускорители (GPU), эволюционировавшие из устройств, реализовывавщих фиксированный набор алгоритмов, характерных для проложений трехмерной графики, в гибкие программируемые параллельные вычислители, сфера примененя которых постоянно расширяется. В данной работе для ускорения некоторых вычислений используется технология CUDA компании NVIDIA. В частности, она испльзуется для визуализации сцены, пердставленной октарным воксельным деревом, при помощи обратной трассировки лучей.

В работе рассмотрены некоторые особенности, которые следует учитывать при переносе вычислений на GPU при помощи технологии CUDA. В частности, выполнена оцненка эффективности работы встроенного в планировщика заданий

\chapter{Воксельная графика}
\section{Представление трехмерных сцен}
\subsection{Полигональное}
\subsection{Массив вокселей}
\subsection{Разреженные структуры данных: воксельное октарное дерево}
\section{Визуализация воксельных объектов}

\include{cuda}

\section{Использование GPU для ускорения операций с воксельными объектами}
\subsection{Трассировка лучей}
\subsection{Вокселизация с тспользованием растеризатора GPU}
\section{Полип-ориентированная модель роста коралла}

\chapter{Особенности реализации воксельных алгоритмов на GPU}
\section{CPU-GPU реализация Полип-ориентированной модели роста коралла}
\subsection{Архитектура приложения}
\subsection{Вокселизация полигональной сетки}
\subsection{Расчет диффузии}
\subsection{Обновление полигональной сетки}
\section{Визуализация воксельного октарного дерева методом обратной трассировки лучей}
\subsection{Архитектура приложения}

\chapter{Исследование эффективности GPU-операций над воксельными объектами}
\section{Анализ производетельности этапов модели роста кораллов}
\section{Анализ производетельности трассировки лучей в воксельном октарном дереве}
\subsection{Особенности работы с памятью и их влияние на производительность}
\subsection{Балансировка вычислительной нагрузки}

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}
\begin{thebibliography}{99}

\end{thebibliography}



%\include{intro}

%\include{cuda}
%\include{coral}
%\include{svo_trace}
%\include{voxelization}


%\appendix
%\renewcommand{\appendixname}{Приложение}

\include{bibl}


\end{document}
